\chapter{Závěr}

Cílem práce bylo přidání podpory pro aktualizace zavaděče MCUboot na platformě ESP32 v rámci operačního systému reálného času Zephyr. V první polovině práce jsou popsané technologie používané v rámci práce. Je zde popsána platforma ESP32, zavaděč MCUboot a operační systém reálného času Zephyr.

Inspirací pro řešení bylo nRF Connect SDK od firmy Nordic Semiconductor, které je postavené na operačním systému Zephyr a jako zavaděč je rovněž podporován MCUboot. Řešení od firmy Nordic Semiconductor umožňuje použiti zavaděče MCUboot jako druhého aktualizovatelného zavaděče. Procesory od firmy Nordic Semiconductor jsou architektury ARM, zatímco platforma ESP32 využívá architektu RISC-V, případně Xtensa. S tím souvisela celá řada odlišnosti, které bylo potřeba vyřešit.

Aktualizace zavaděče MCUboot je umožněna implementováním nového zavaděče a použitím zavaděče MCUboot jako druhého. Pro MCUboot jsou ve flash paměti rezervovány dva sloty, první zavaděč vybírá, který z těchto dvou spustí. Při provádění aktualizace je nový firmware nahraný do opačného slotu, než ze kterého je právě spouštěn. Výběr probíhá na základě verze firmware. Do obrazu firmwaru byla přidána struktura popisující daný firmware. Zde se mimo jiné nachází také informace o jeho verzi. Během aktualizace nikdy nedochází k přepsání aktuální verze zavaděče. Aktualizace je tak možné provést bezpečně, při chybě dojde ke spuštění starého zavaděč.

Implementace prvního zavaděče byla rozdělena do několika komponent, které řeší jednotlivé části problému. Komponenty byly navrženy s ohledem na testovatelnost. K zajištění podpory pro secure boot musela být podpora pro secure boot zajištěna také novým prvním zavaděčem. Jedna z komponent řeší secure boot. Pro ověřování zaváděného firmwaru bylo využito dostupných hardwarových prostředků na čipech ESP32. Klíče jsou uchovávány v jednorázově zapisovatelné paměti eFuse. Pro přístup do eFuse byla vytvořena další komponenta, která umožňuje přístup do eFuse emulovat pomocí paměti RAM, či flash.

Aktualizace zavaděče provádí samotný zavaděč MCUboot, který byl pro tyto účely upraven. Aktualizace zavaděče probíhá stejným způsobem jako aktualizace aplikace, pomocí nástroje MCUmgr.
Řešení je integrované do build systému operačního systému. Aplikaci je možné sestavit společně s prvním zavaděčem a oběma variantami zavaděče MCUboot. Výstupem sestavení jsou již podepsané binární soubory, které je možné nahrát do zařízení nebo použít pro aktualizaci firmwaru. Automaticky také dochází ke sjednocení všech binární souborů do jednoho. Tento soubor je možné použít při programování zařízení na produkčním prostředí.

Výsledkem je funkční řešení, které bylo otestováno na čipech ESP32-C3 a ESP32-S3. Otestování výsledného řešení probíhalo pomocí testování aktualizací. Vzhledem k upravenému zavaděči MCUboot nebyly testovány jen aktualizace zavaděče, ale také aplikace. Testování aktualizací otestovalo celý systém jako celek. Testy byly spuštěny přímo na vývojových deskách. Řešení bylo navrženo s ohledem na testovatelnost jednotlivých komponent, z časových důvodů bohužel nebyly jednotkové testy realizovány.

Během vyhodnocování byly zjištěny nedostatky v podpoře čipů rodiny ESP32 v rámci operačního systému Zephyr. V kombinaci se zavaděčem MCUboot v některých případech operační systém vůbec nefunguje. Po startu aplikace dojde k pádu celého systému. Po vyřešení těchto nedostatků ze strany firmy Espressif Systems bude výsledné řešení nasazené na nových produktech využívající procesory z rodiny ESP32.
